\chapter{KESIMPULAN}

\section{Kesimpulan Masalah}
Setelah melakukan analisis dan perancangan aplikasi monitoring penyaluran gas berbasis \textit{mobile android}, maka dapat disimpulkan sebagai berikut: 
\begin{enumerate}
\item Dengan adanya monitoring penyaluran gas berbasis \textit{mobile android} dapat membantu PT Pertamina Gas maupun konsumen dalam melakukan monitor status penyaluran gas dari sumber gas sampai kepada konsumen PT Pertamina Gas.
\item Dengan adanya pengelompokan konsumen dengan menggunakan metode K-Means Clustering dapat mengelompokan data konsumen PT Pertamina Gas sesuai kebutuhan gas yang di perlukan.
\end{enumerate}

\section{Kesimpulan Dari Metode}
\begin{enumerate}
    \item 	K-means Clustering adalah suatu metode penganalisaan data atau metode Data Mining yang melakukan pengelompokkan data yang ada ke dalam beberapa kelompok, dimana dalam penelitian ini terbagi dalam 3 cluster yaitu \textit{Under Nomination, Normal, Over Nomination}.
    \item Hasil pengelompokan yang dihasilkan dari metode K-Means Clustering itu sendiri sangat murni tanpa ada penambahan dan pengurangan dari pengelompokan diluar pengelompokan metode itu sendiri.
\end{enumerate} 
\newpage \section{Kesimpulan Pengujian Sistem}
Berdasarkan hasil aplikasi\textit{monitoring} Penyaluran Gas dan pengelompokan konsumen versi \textit{mobile android} pada PT Pertamina Gas  didapatkan kesimpulan bahwa sistem yang telah dibuat berjalan dengan baik dan bisa digunakan dalam penelitian ini. Dan dalam pengujian hasil pengelompokan dengan menggunakan metode \textit{K-means Clustering} sudah di lakukan uji \textit{validasi} dengan menggunakan \textit{tools weka}.

